\chapter{Gambaran Organisasi Perusahaan}

\section{Gambaran Organisasi Perusahaan }
\subsection{Profil Perusahaan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/kantorpos} 
    \caption{Kantor Pos Pertama}
\end{figure}

Sejarah mencatat keberadaan Pos Indonesia begitu panjang, Kantorpos pertama didirikan di Batavia (sekarang Jakarta) oleh Gubernur Jenderal G.W Baron van Imhoff pada tanggal 26 Agustus 1746 dengan tujuan untuk lebih menjamin keamanan surat-surat penduduk, terutama bagi mereka yang berdagang dari kantor-kantor di luar Jawa dan bagi mereka yang datang dari dan pergi ke Negeri Belanda. Sejak itulah pelayanan pos telah lahir mengemban peran dan fungsi pelayanan kepada publik.Setelah Kantorpos Batavia didirikan, maka empat tahun kemudian didirikan Kantorpos Semarang untuk mengadakan perhubungan pos yang teratur antara kedua tempat itu dan untuk mempercepat pengirimannya. Rute perjalanan pos kala itu ialah melalui Karawang, Cirebon dan Pekalongan.
Pos Indonesia telah beberapa kali mengalami perubahan status mulai dari Jawatan PTT (Post, Telegraph dan Telephone). Badan usaha yang dipimpin oleh seorang Kepala Jawatan ini operasinya tidak bersifat komersial dan fungsinya lebih diarahkan untuk mengadakan pelayanan publik. Perkembangan terus terjadi hingga statusnya menjadi Perusahaan Negara Pos dan Telekomunikasi (PN Postel). Mengamati perkembangan zaman dimana sektor pos dan telekomunikasi berkembang sangat pesat, maka pada tahun 1965 berganti menjadi Perusahaan Negara Pos dan Giro (PN Pos dan Giro), dan pada tahun 1978 berubah menjadi Perum Pos dan Giro yang sejak ini ditegaskan sebagai badan usaha tunggal dalam menyelenggarakan dinas pos dan giropos baik untuk hubungan dalam maupun luar negeri. Selama 17 tahun berstatus Perum, maka pada Juni 1995 berubah menjadi Perseroan Terbatas dengan nama PT. Pos Indonesia (Persero).
Dengan berjalannya waktu, Pos Indonesia kini telah mampu menunjukkan kreatifitasnya dalam pengembangan bidang perposan Indonesia dengan memanfaatkan insfrastruktur jejaring yang dimilikinya yang mencapai sekitar 24 ribu titik layanan yang menjangkau 100 persen kota/kabupaten, hampir 100 persen kecamatan dan 42 persen kelurahan/desa, dan 940 lokasi transmigrasi terpencil di Indonesia. Seiring dengan perkembangan informasi, komunikasi dan teknologi, jejaring Pos Indonesia sudah memiliki lebih dari 3.800 Kantorpos online, serta dilengkapi electronic mobile pos di beberapa kota besar. Semua titik merupakan rantai yang terhubung satu sama lain secara solid \& terintegrasi. Sistem Kode Pos diciptakan untuk mempermudah processing kiriman pos dimana tiap jengkal daerah di Indonesia mampu diidentifikasi dengan akurat.

Pada PT. Pos Indonesia terdapat divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM. Divisi tersebut mempunyai peranan penting di dalam perusahan. Assesment \& Learning center (Divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM) terletak di Jl. Supratman No. 88 merupakan suatu divisi yang bertugas dan bertanggung jawab atas pengelolaan pelatihan karyawan berdasarkan kebutuhan yang telah ditetapkan guna memenuhi kebutuhan pengembangan kompetensi karyawan. Pelatihan ini diberikan kepada semua karyawan dari setiap divisi baik karyawan baru maupun karyawan lama. Pelatihan yang dilaksanakan disesuaikan berdasarkan bidang keahliannya dan jabatan karyawan tersebut. Data yang digunakan pada penelitian ini adalah data-data pelatihan beserta karyawan yang melaksanakan pelatihan di PT. Pos Indonesia.

\subsection{Visi Dan Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Sebagai pendukung utama manajemen dalam pengembangan karyawan \textit{(people development)}melalui penciptaan karyawan, tim, dan organisasi pembelajaran yang mampu mengelola berbagai pengetahuan strategi untuk meningkatkan efektivitas perusahaan.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
\item Menyusun dan menyelenggarakan desain program pengelolaan dan pengembangan karyawan \textit{(people management)}.
\item Mengelola berbagai pengetahuan strategis yang harus dimiliki perusahaan \textit{(knowledge management)}.
\item Membentuk karyawan yang berkarakter dan mampu menjalankan budaya perusahaan \textit{(character and culture building)}.
\item Menyiapkan sarana dan prasarana penyelenggaran pembelajaran \textit{ (learning environment)}.
\end{enumerate}


\subsection{Strategi Perusahaan}
Mempunyai jaringan yang sangat luas hingga 4.800 Kantor Pos online. Jumlah titik layanan (Point of Sales) mencapai 58.700 titik dalam bentuk Kantor Pos, Agenpos, Mobile Postal Service, dan lain-lain. Pos Indonesia memiliki jaringan yang dedicated, sistem distribusi yang handal, Track and Trace, layanan yang prima, kecepatan, ketepatan, serta harga yang kompetitif. Kantor Pos merupakan tempat strategis  untuk transaksi penjualan dan atau distribusi barang dan jasa.

Inovasi terus dilakukan oleh Pos Indonesia antara lain pembangunan Post shop yang merupakan pengembangan bisnis ritel yang diimplementasikan untuk merubah image Kantor Pos konvensional menjadi Kantor Pos modern dengan pola layanan one stop shopping, yaitu Postal Services (jasa ritel) berupa layanan pengiriman surat, paket, jasa keuangan, penjualan Postal items (meterai, prangko, produk filateli dan lain-lain), layanan Online Shopping. Pos Indonesia juga menyediakan layanan e-commerce, serta layanan lainnya melalui aplikasi myPos dan m-pospay.

Salah satu upaya untuk meningkatkan kinerja suatu perusahaan/organisasi adalah dengan cara menerapkan Good Corporate Governance (GCG). Penerapan Good Corporate Governance (GCG) merupakan pedoman bagi Dewan Komisaris dan Direksi dalam membuat keputusan dan menjalankan tindakan dengan dilandasi moral yang tinggi, kepatuhan kepada peraturan perundang-undangan yang berlaku serta kesadaran akan adanya tanggung jawab sosial perseroan terhadap pihak yang berkepentingan (stakeholders) secara konsisten.

Maksud dan tujuan penerapan Good Corporate Governance di Perusahaan adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Memaksimalkan nilai Perusahaan agar memiliki daya saing yang kuat, baik secara nasional maupun internasional, sehingga mampu mempertahankan keberadaannya dan hidup berkelanjutan untuk mencapai maksud dan tujuan Perusahaan;
\item Mendorong pengelolaan Perusahaan secara profesional, efisien dan efektif, serta memberdayakan fungsi dan meningkatkan kemandirian Organ Perusahaan;
\item Mendorong agar manajemen Perusahaan dalam membuat keputusan dan menjalankan tindakan dilandasi nilai moral yang tinggi dan kepatuhan terhadap peraturan perundang-udangan, serta kesadaran akan adanya tanggung jawab sosial Perusahaan terhadap stakeholders maupun kelestarian lingkungan di sekitar Perusahaan;
\item Meningkatkan kontribusi Perusahaan terhadap perekonomian nasional;
\item Meningkatkan iklim yang kondusif bagi perkembangan nilai investasi Perusahaan.
\end{enumerate}

Implementasi \textit{Good Corporate Governance} Perusahaan telah menghasilkan hal-hal penting sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Keputusan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor : KD. 52/DIRUT/0909 Tanggal 9 September 2009 tentang Tata Cara Laporan Harta Kekayaan Penyelenggara Negara (LHKPN) di Lingkungan PT. Pos Indonesia (Persero).
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 288/Dekom/0714 dan Nomor: KD. 44 /DIRUT/0714 tanggal 01 Juli 2014 tentang Panduan Penerapan Good Corporate Governance di PT. Pos Indonesia (Persero).
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 357/Dekom/0914 dan Nomor: KD. 63 /DIRUT/0914 tanggal  02 September 2014 tentang Board Manual  PT. Pos Indonesia (Persero).
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 439/Dekom/1014 dan Nomor: KD. 85 /DIRUT/1014 tanggal 29 Oktober 2014 tentang Pedoman Etika Bisnis dan Tata Perilaku (code of conduct)  Insan Pos Indonesia.
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 451/Dekom/1114 dan Nomor: KD. 87 /DIRUT/1114 tanggal 06 November 2014 tentang Pedoman Pengendalian Gratifikasi di PT. Pos Indonesia (Persero).
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 125/Dekom/0415 dan Nomor: KD. 35 /DIRUT/0415 tanggal 24  April 2015 tentang Whistle Blowing System di PT. Pos Indonesia (Persero).
    \item Keputusan Bersama Dewan Komisaris dan Direksi PT. Pos Indonesia (Persero) Nomor: 326/Dekom/1015 dan Nomor: KD. 86 /DIRUT/1015 tanggal 30 Oktober 2015 tentang Pedoman Penanganan Benturan Kepentingan di PT. Pos Indonesia (Persero).
\end{enumerate}

\section{Struktur Organisasi dan \textit{Job Description} Perusahaan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/strukturorganisasi} 
    \caption{Struktur Organisasi Perusahaan}
    \label{struktur}
\end{figure}
\subsection{\textit{Job Description} Perusahaan}
\textit{Corporate Restructuring} PT. Pos Indonesia (Persero) adalah upaya yang dilakukan dalam rangka penyehatan Perusahaan melalui strategi untuk memperbaiki kondisi internal guna memaksimalkan kinerja dan meningkatkan nilai Perusahaan melalui efisiensi dan efektifitas dalam tiga jenis kegiatan restrukturisasi portofolio/aset, restrukturisasi modal atau keuangan, dan restrukturisasi manajemen/organisasi. Adapun tugas dari bagian \textit{Corporate Restructuring} yaitu:
\begin{enumerate}
\item \textit{Project Steering Committee} adalah bagian dari organisasi proyek yang berfungsi mengarahkan, memonitor, dan mengendalikan proyek yang sedang dilaksanakan. \textit{Project Steering Committee} mempunyai tugas dan tanggung jawab sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Memberikan arahan kepada Project Sponsor dan memastikan agar tercipta alignment antara proyek dengan tujuan/sasaran Perusahaan;
    \item Memonitor kemajuan pekerjaan dibandingkan dengan rencana Proyek, pencapaian standar mutu, upaya penciptaan nilai tambah, dan membantu pelaksana kegiatan Proyek untuk mencapai sukses;
    \item Memonitor kemajuan, pemenuhan jadwal-jadwal investasi (bila ada) yang dilakukan oleh Proyek, meminta penjelasan atas terjadinya penundaan, keterlambatan atau deviasi-deviasi dalam pelaksanaan investasi (bila ada);
    \item Membantu Proyek untuk memperoleh dukungan lintas fungsi maupun unit-unit lain di dalam Perusahaan untuk menjamin kelancaran pemenuhan pelaksanaan Proyek sebagaimana yang tercantum dalam jadwal-jadwal Proyek;
    \item Memberikan umpan balik tentang kinerja kepada Project Sponsor, memberikan rekomendasi perbaikan-perbaikan serta memberikan solusi atas masalah kinerja Proyek.
\end{enumerate}
\item \textit{Project Sponsor} adalah jabatan ex officio, dijabat oleh Direktur Keuangan dan Umum berfungsi menetapkan sasaran, ruang lingkup, biaya, dan jadwal pelaksanaan Proyek, dan mengomunikasikan benefit dan status Proyek kepada Direksi dan Stakeholders serta meyakinkan bahwa Proyek tersebut dapat mencapai benefit untuk Perusahaan sesuai dengan rencana. Project Sponsor mempunyai tugas dan tanggung jawab sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Memberikan arahan dan panduan bagi key business strategies dan initiatives serta menjamin bahwa proyek tersebut in line dengan arahan strategis Perusahaan;
    \item Mengidentifikasi critical success factors dan benefit dari Proyek; 
    \item Memberikan asistensi atau dukungan terhadap jalannya Proyek berupa dukungan ketersediaan sumber daya dan pendanaan Proyek;
    \item Memberikan arahan-arahan kepada Kepala Proyek mengenai perubahan-perubahan yang terjadi dalam kebijakan atau strategi bisnis Perusahaan atau lingkungan lainnya yang memiliki kemungkinan dampak bagi Proyek;
    \item Mendorong komitmen Direksi dan stakeholders untuk membangun dan memelihara kesinambungan Proyek;
    \item Memastikan bahwa Proyek terakomodasi dalam Rencana Kerja dan Anggaran Perusahaan atau ketersediaan sumber daya yang dibutuhkan;
    \item Meyakinkan kepada Direksi bahwa hasil akhir dari Proyek secara keseluruhan sudah selesai dilakukan oleh pelaksana kegiatan Proyek/Kepala Proyek sesuai dengan project plan dan memberikan outcomes bagi Perusahaan.
\end{enumerate}
\item \textit{Project Director} atau Kepala Proyek adalah bagian dari organisasi proyek yang bertindak sebagai pemimpin Proyek Corporate Restructuring PT. Pos Indonesia (Persero) untuk merencanakan, mengarahkan, mengimplementasikan Proyek dan memimpin Project Team Leader untuk mencapai sasaran proyek berdasarkan project plan yang ditetapkan. Project Director mempunyai tugas dan tanggung jawab sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Menyusun dan membuat perencanaan pelaksanaan Proyek, kajian, dan identifikasi kesiapan Perusahaan dalam melaksanakan Strategic Partnership, termasuk mempersiapkan langkah penyusunan value enhancement yang menarik bagi calon investor strategis;
    \item Menyerahkan hasil penyusunan perencanaan Proyek kepada Direksi untuk mendapatkan penetapan lebih lanjut setelah disetujui oleh Direktur Keuangan dan Umum;
    \item Melaksanakan pengurusan administrasi dan kelengkapan dokumen dalam rangka persiapan restrukturisasi bisnis Perusahaan;
    \item Mengarahkan kegiatan pelaksanaan Proyek agar sesuai dengan langkah-langkah restrukturisasi korporat;
    \item Mengomunikasikan project vision, scope, deliverables dan ekspektasi kepada tim  Proyek;
    \item Menjamin bahwa Proyek memberikan benefit bagi Perusahaan;
    \item Menyusun biaya dan rencana kerja Proyek pada Rencana Kerja dan Anggaran Perusahaan serta sebagai Ordonatur/Penanggung jawab Anggaran;
    \item Memberikan progress report secara berkala atas kemajuan pelaksanaan Proyek;
    \item Memastikan pekerjaan terlaksana sesuai tahapan jadwal waktu dan biaya yang telah ditetapkan;
    \item Melaksanakan komunikasi dengan lembaga, instansi, dan pakar yang terkait guna pengelolaan Perusahaan dalam merestrukturisasi bisnisnya;
    \item Mengimplementasikan metode Proyek menggunakan metode Agile Project Management;
    \item Mengoordinir dan mengawal penerapan kegiatan Perusahaan menuju restrukturisasi korporat;
    \item Membuat dokumen project closure pada akhir proyek;
    \item Memastikan pelaksanaan Proyek tercapai secara maksimal sesuai target dan tujuan Proyek;
    \item Menyerahkan hasil Proyek kepada Direksi melalui Direktur Keuangan dan Umum, setelah  dilakukan pencocokan dengan project plan dan dinyatakan layak dan sesuai sebagaimana tercantum pada project plan.
\end{enumerate}
\item Project Fuction Head atau Kepala Bidang Proyek adalah bagian organisasi proyek yang bertindak sebagai project team leader yang terdiri dari: Kepala Bidang Strategic Finance and Valuation dan Kepala Bidang Legal, Operation and Document yang bertanggung jawab kepada Project Director.
\item Project Secretary atau Sekretaris Proyek adalah bagian dari organisasi proyek yang berfungsi melaksanakan kegiatan administrasi dan kesekretariatan proyek. Project Secretary mempunyai tugas dan tanggung jawab sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Menyiapkan dan menyusun materi-materi terkait dengan Proyek Corporate Restructuring PT. Pos Indonesia (Persero);
    \item Menyelenggarakan kegiatan administrasi Proyek (surat masuk dan surat keluar);
    \item Menyimpan naskah-naskah dan seluruh dokumen Proyek;
    \item Menyiapkan, mencatat, dan melaporkan setiap hasil rapat/pertemuan yang diselenggarakan Proyek;
    \item Menyediakan sarana penunjang Proyek (alat tulis kantor, inventaris, kendaraan operasional);
    \item Menyiapkan, mengirim laporan dan/atau Management Release Project kepada Kepala Proyek;
    \item Mengoordinir pelaksanaan proses kegiatan pengadaan barang dan jasa sesuai dengan ketentuan yang berlaku di Perusahaan;
    \item Menyiapkan surat perintah pembayaran atas pengeluaran Proyek, dan surat perintah jalan karyawan di Proyek, serta melaksanakan tertib administrasinya;
    \item Melakukan koordinasi dengan fungsi terkait, dalam pelaksanaan kegiatan yang berkaitan dengan pengelolaan tenaga kontrak kerja Proyek (usulan rekrutasi, administrasi, pembinaan, pengembangan dan pemberhentian bagi tenaga kontrak di dalam lingkup kerja Proyek) sesuai dengan ketentuan yang berlaku di Perusahaan.
\end{enumerate}
\item Konsultan adalah perorangan atau badan hukum yang memiliki keahlian di bidang tertentu, sesuai dengan izin atau sertifikasi profesi tertentu yang ditunjuk oleh Perusahaan untuk mendukung pelaksanaan tugas dan fungsi Proyek Corporate Restructuring PT. Pos Indonesia (Persero).
\end{enumerate}

\section{Deskripsi Pekerjaan}
\subsection{Deskripsi Jenis Pekerjaan Peserta Internship II}
 Penulis melaksanakan program Internship 2 di PT. Pos Indonesia pada bagian Corporate Restructuring. Tetapi, sebelum dipindahkan ke bagian Corporate Restructuring, penulis ditempatkan pada bagian Digital Sales.  Adapun tugasnya selama berada pada bagian Digital Sales yaitu mencari data dan pada bagian Corporate Restructuring yaitu mempersiapkan kelengkapan dokumen asset, keuangan, dan legal atau persyaratan-persyaratan lainnya dalam rangka restrukturisasi korporat.
 
Penulis melakukan program Internship selama tiga bulan, terhitung 9 Januari 2019 sampai dengan 9 April 2019. Kegiatan Internship dilakukan selama hari kerja Senin – Jumat dengan jam kerja dimulai pukul 09.00 WIB sampai dengan pukul 17.00 WIB.


\subsection{Ruang Lingkup Internship II}
Pada kegiatan Intership II ini ruang lingkup yang terdapat yaitu  penulis ditugaskan untuk membuat aplikasi yang telah ditugaskan. Selain itu, penulis juga mulai menganalisis dan merancang sistem layanan pengaduan.

\subsection{Tanggung Jawab Peserta Internship II}
Pada Intresnhip II ini, penulis bertanggung jawab atas project yang telah ditugaskan. Pertanggung jawaban penulis berupa hasil dari tugas-tugas yang diberikan pembimbing project di perusahaan kepada penulis.

\subsection{Deskripsi Seberapa Jauh Pekerjaan Peserta Internship II}
Pada program internship ini penulis mengerjakan beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan pengembangan perangkat lunak dan perekapan data. Pekerjaan yang dikerjakan antara lain:
\begin{enumerate}
\item Membangun dan mengembangkan aplikasi Layanan Pengaduan PT. Pos Indonesia berbasis \textit{website}.
\item Menganalisis layanan pengaduan PT. Pos Indonesia.
\item Mengimplementasi Metode XP \textit{(Extreme Programming} pada aplikasi layanan pengaduan PT. Pos Indonesia.
\end{enumerate}

